\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Método Simplex Generalizado}
\subtitle{Matemática Computacional I}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
Quando estudamos o Método Simplex foram apresentados problemas que, quando
passados para a Forma Canônica, já possuíam uma Solução Básica Viável imediata.
\newline\newline
Forma Canônica:
\begin{center}
    $\text{Min Z} = -20x_1 - 24x_2$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    3x_1 + 6x_2 + x_3 = 60\\
    4x_1 + 2x_2 + x_4 = 32\\
    x_i \geq 0, \forall i = 1, 2, 3, 4
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
Quando estudamos o Método Simplex foram apresentados problemas que, quando
passados para a Forma Canônica, já possuíam uma Solução Básica Viável imediata.
\newline\newline
Forma Canônica matricial:
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|cccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & b \\ \hline
$x_3$ & 3 & 6 & 1 & 0 & 60 \\
$x_4$ & 4 & 2 & 0 & 1 & 32 \\ \hline
F. O. & -20 & -24 & 0 & 0 & Q(X)
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
Entretanto, isso nem sempre acontecerá. Há problemas onde a adição das variáveis
de folga não apresentarão uma Solução Básica Viável imediata -- ou seja, não
haverá Forma Canônica imediata. Por exemplo:
\newline\newline
Problema:
\begin{center}
    $\text{Min Z} = x_1 - 2x_2$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    x_1 + x_2 \geq 2\\
    -x_1 + x_2 \geq 1\\
    x_2 \leq 3\\
    X_i \geq 0, \forall i = {1, 2}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
Entretanto, isso nem sempre acontecerá. Há problemas onde a adição das variáveis
de folga não apresentarão uma Solução Básica Viável imediata -- ou seja, não
haverá Forma Canônica imediata. Por exemplo:
\newline\newline
Problema na Forma Padrão:
\begin{center}
    $\text{Min Z} = x_1 - 2x_2$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    x_1 + x_2 - x_3 = 2\\
    -x_1 + x_2 - x_4 = 1\\
    x_2 + x_5 = 3\\
    X_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
Entretanto, isso nem sempre acontecerá. Há problemas onde a adição das variáveis
de folga não apresentarão uma Solução Básica Viável imediata -- ou seja, não
haverá Forma Canônica imediata. Por exemplo:
\newline\newline
Problema na Forma Padrão matricial:
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & b \\ \hline
\ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 2 \\
\ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 1 \\
\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2 & 0 & 0 & 0 & Q(X)
    \end{tabular}
    \end{table}
Não há Solução Básica Viável no \textit{tableau}!
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
Para estes casos, deve-se utilizar algum artifício para criar uma base inicial
para o modelo, nos permitindo ter uma Solução Básica Viável e assim dar início
ao processo de resolução via Simplex.
\newline\newline
Veremos nessa aula um método para criar uma base artificial para casos assim.
\end{frame}

\section{Simplex Generalizado}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
É importante notar que o Método Simplex que estudamos até o momento serve apenas
para problemas específicos, quando a Solução Básica Viável inicial já está
presente de forma imediata.
\newline\newline
O Simplex Generalizado servirá para qualquer aplicação, incluindo para os casos
onde a Solução Básica Viável não está presente no \textit{tableau} inicial.
\end{frame}

\begin{frame}{Por que o Simplex Generalizado?}
Existem diferentes métodos que implementam o Simplex Generalizado, por exemplo:
\newline
\begin{itemize}
 \item Método Big M;
 \item Método das Duas Fases.
\end{itemize}
\ \newline
Para esta aula aprenderemos o método Big M, de fácil aplicação e implementação.
\end{frame}

\subsection{Método Big M}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Variáveis Artificiais}
Quando não existe uma Solução Básica Viável Inicial, o método Big M utilizará
Variáveis Artificiais ao Conjunto de Restrições, de forma a definir uma Solução
Básica Viável inicial.
\newline\newline
Essa adição é realizada nas restrições onde não existem variáveis que poderiam
fazer parte da base (por exemplo, restrições onde as variáveis de folga são
negativas).
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Variáveis Artificiais}
Do exemplo: Problema na Forma Padrão:
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = x_1 - 2x_2$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    x_1 + x_2 - x_3 = 2\\
    -x_1 + x_2 - x_4 = 1\\
    x_2 + x_5 = 3\\
    X_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Variáveis Artificiais}
Do exemplo: Problema na Forma Padrão com Variáveis Artificiais:
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = x_1 - 2x_2$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    x_1 + x_2 - x_3 + \mathbf{x_1^A} = 2\\
    -x_1 + x_2 - x_4 + \mathbf{x_2^A} = 1\\
    x_2 + x_5 = 3\\
    X_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Variáveis Artificiais}
Do exemplo: Problema na Forma Padrão matricial com Variáveis Artificiais:
\newline
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
\ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
\ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2 & 0 & 0 & 0 & - & - & Q(X)
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Variáveis Artificiais}
A utilização das Variáveis Adicionais é um artifício matemático que o método
Big M lança mão para criar uma Solução Básica Viável para o \textit{tableau}
inicial.
\newline\newline
Essa solução servirá apenas para iniciar o Simplex. A partir das iterações e
pivoteamentos, a Solução Básica Viável passará a ser formada pelas Variáveis de
Decisão originais do problema.
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Coeficientes na Função Objetivo}
Entretanto, o \textit{tableau} ainda não está pronto para iniciar o Simplex. Os
coeficientes das Variáveis Artificiais na Função Objetivo ainda não foram
definidos.
\newline\newline
No método Big M definiremos um valor para os coeficientes das variáveis
artificiais na Função Objetivo que seja o maior possível (daí o nome ``Big M''),
de forma que após saírem da base estas variáveis não mais retornem.
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Coeficientes na Função Objetivo}
Para o exemplo, vamos utilizar o valor 1000 para estes coeficientes:
\newline
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
\ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
\ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2 & 0 & 0 & 0 & - & - & Q(X)
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Coeficientes na Função Objetivo}
Para o exemplo, vamos utilizar o valor 1000 para estes coeficientes:
\newline
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
\ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
\ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2 & 0 & 0 & 0 & \textbf{1000} & \textbf{1000} & Q(X)
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Pivotear os Coeficientes na Função Objetivo}
Percebam que ainda não temos a Forma Canônica do modelo. Para tanto, deveremos
pivotear o \textit{tableau} e tornar 0 aqueles coeficientes da Função Objetivo
que estão com valor 1000.
\newline
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
\ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
\ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2 & 0 & 0 & 0 & 1000 & 1000 & Q(X)
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Pivotear os Coeficientes na Função Objetivo}
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
\ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
\ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2002 & 1000 & 1000 & 0 & 0 & 0 & Q(X) - 3000
    \end{tabular}
    \end{table}
    \begin{itemize}
     \item Linha $L_1$ é multiplicada por -1000 e somada com a linha da Função
     Objetivo;
     \item Linha $L_2$ é multiplicada por -1000 e somada com a linha da Função
     Objetivo;
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Pivotear os Coeficientes na Função Objetivo}
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
$x_1^A$ \ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
$x_2^A$ \ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
$x_5$\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2002 & 1000 & 1000 & 0 & 0 & 0 & Q(X) - 3000
    \end{tabular}
    \end{table}
    Agora existe uma Solução Básica Viável inicial!\\
    \{$x_1$, $x_2$, $x_3$, $x_4$, $x_5$, $x_1^A$, $x_2^A$\} = \{0, 0, 0, 0, 3,
    2, 1\}
    \newline\newline
    A partir daqui é possível aplicar o Método Simplex normalmente.
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Simplex Convencional}
    \textit{Tableau} Inicial
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
$x_1^A$ \ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
$x_2^A$ \ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
$x_5$\ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\ \hline
F. O. & 1 & -2002 & 1000 & 1000 & 0 & 0 & 0 & Q(X) - 3000
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    \begin{itemize}
     \item Entra $x_2$ (menor coeficiente negativo na linha da Função Objetivo);
     \item Sai $x_2^A$ (menor resultado das divisões no teste do quociente).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Simplex Convencional}
    Iteração 1
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
$x_1^A$ \ & 2 & 0 & -1 & 1 & 0 & 1 & -1 & 1 \\
$x_2$ \ & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
$x_5$\ & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & -1 & 2 \\ \hline
F. O. & -2001 & 0 & 1000 & -1002 & 0 & 0 & 2002 & Q(X) - 998
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    \begin{itemize}
     \item Entra $x_1$ (menor coeficiente negativo na linha da Função Objetivo);
     \item Sai $x_1^A$ (menor resultado das divisões no teste do quociente).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Simplex Convencional}
    Iteração 2
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
$x_1$ \ & 1 & 0 & -1/2 & 1/2 & 0 & 1/2 & -1/2 & 1/2 \\
$x_2$ \ & 0 & 1 & -1/2 & -1/2 & 0 & 1/2 & 1/2 & 3/2 \\
$x_5$\ & 0 & 0 & 1/2 & 1/2 & 1 & -1/2 & -1/2 & 3/2 \\ \hline
F. O. & 0 & 0 & -1/2 & -3/2 & 0 & 2001/2 & 2003/2 & Q(X) + 5/2
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    \begin{itemize}
     \item Entra $x_4$ (menor coeficiente negativo na linha da Função Objetivo);
     \item Sai $x_1$ (menor resultado das divisões no teste do quociente).
    \end{itemize}
    
    A partir desse ponto poderíamos descartar as Variáveis Artificiais pois elas
    não voltarão para a base, porém iremos mantê-las no \textit{tableau} apenas
    para mostrar isso.
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Simplex Convencional}
    Iteração 3
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
$x_4$ \ & 2 & 0 & -1 & 1 & 0 & 1 & -1 & 1 \\
$x_2$ \ & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
$x_5$\ & -1 & 0 & 1 & 0 & 1 & -1 & 0 & 1 \\ \hline
F. O. & 3 & 0 & -2 & 0 & 0 & 1002 & 1000 & Q(X) + 4
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    \begin{itemize}
     \item Entra $x_3$ (menor coeficiente negativo na linha da Função Objetivo);
     \item Sai $x_5$ (menor resultado das divisões no teste do quociente).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M -- Simplex Convencional}
    Iteração 4
    \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccccc|c}
\ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_1^A$ & $x_2^A$ & b \\ \hline
$x_4$ \ & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & -1 & 2 \\
$x_2$ \ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\
$x_3$\ & -1 & 0 & 1 & 0 & 1 & -1 & 0 & 1 \\ \hline
F. O. & 1 & 0 & 0 & 0 & 2 & 1000 & 1000 & Q(X) + 6
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    Solução Ótima encontrada!\\
    \{$x_1$, $x_2$, $x_3$, $x_4$, $x_5$\} = \{0, 3, 1, 2, 0\}\\
    Z* = -6
\end{frame}

\begin{frame}{Método Big M}
Encontramos a Solução Ótima via Big M, e as Variáveis Artificiais não mais
retornaram para a base.
\newline\newline
Isso acontece pois os valores extremamente altos representam uma grande
penalidade para estas variáveis, evitando portanto que elas venham a se tornar
candidatas para a solução do problema.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Em certos casos não é possível encontrar uma Solução Básica Viável no
 \textit{tableau} inicial;
 \item Nessas situações é necessário utilizar um método que ``cria'' uma Solução
 Básica Viável inicial;
 \item Um desses métodos é o Big M, estudado aqui, que utiliza Variáveis
 Artificiais para gerar a Solução Básica Viável inicial;
 \item Após inserir as variáveis, as penalidades relacionadas a elas na Função
 Objetivo, e pivotear o \textit{tableau}, é possível aplicar o Simplex
 Convencional para encontrar a Solução Ótima do problema.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
